鲁迅《热风》

                        　　五十六　“来　了”〔１〕

    近来时常听得人说，“过激主义〔２〕来了”；报纸上也时常写着，“过激主义来了”。
　　于是有几文钱的人，很不高兴。官员也着忙，要防华工〔３〕，要留心俄国人；连警察
厅也向所属发出了严查“有无过激党设立机关”的公事。
　　着忙是无怪的，严查也无怪的；但先要问：什么是过激主义呢？
　　这是他们没有说明，我也无从知道，我虽然不知道，却敢说一句话：“过激主义”不会
来，不必怕他；只有“来了”是要来的，应该怕的。
　　我们中国人，决不能被洋货的什么主义引动，有抹杀他扑灭他的力量。军国民主义么，
我们何尝会同别人打仗；无抵抗主义么，我们却是主战参战〔４〕的；自由主义么，我们连
发表思想都要犯罪，讲几句话也为难；人道主义么，我们人身还可以买卖呢。
　　所以无论什么主义，全扰乱不了中国；从古到今的扰乱，也不听说因为什么主义。试举
目前的例，便如陕西学界的布告〔５〕，湖南灾民的布告〔６〕，何等可怕，与比利时公布
的德兵苛酷情形，俄国别党宣布的列宁政府残暴情形，比较起来，他们简直是太平天下了。
德国还说是军国主义，列宁不消说还是过激主义哩！
　　这便是“来了”来了。来的如果是主义，主义达了还会罢；倘若单是“来了”，他便来
不完，来不尽，来的怎样也不可知。
　　民国成立的时候，我住在一个小县城里，早已挂过白旗。有一日，忽然见许多男女，纷
纷乱逃：城里的逃到乡下，乡下的逃进城里。问他们什么事，他们答道，“他们说要来了。”
　　可见大家都单怕“来了”，同我一样。那时还只有“多数主义”〔７〕，没有“过激主
义”哩。


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一九年五月《新青年》第六卷第五号，署名唐俟。
　　〔２〕　“过激立义”　日本资产阶级对布尔什维主义的诽谤性的译称；当时中国反动
派也沿用这个词进行反共宣传。
　　〔３〕　华工　第一次世界大战时，北洋政府曾派遣二十余万人参加协约国对同盟国的
战争，实际上只从事修路运输等劳动，故称华工。十月革命后，中国北洋政府为防止侨居俄
国的华工回国传播革命思想，曾经内阁议决，通电东北、蒙古、新疆等地边防官吏对他们严
格检查、防范。
　　〔４〕　主战参战　第一次世界大战后期，协约国方面的日本嗾使中国参战，想借此加
紧对中国的控制；段祺瑞的北洋政府则企图以参战为名，换取日本帝国主义的援助和支持，
以维护其反动统治。一九一七年八月十四日，中国政府对德国宣战。
　　〔５〕　陕西学界的布告　指一九一九年三月，陕西旅京学生联合会控诉陕西军阀陈树
藩纵使兵匪残杀无辜人民的暴行的《秦劫痛语》，其中列举兵匪所用的酷刑有曝尸烈日、酷
吊、戴肉镯子、煮人肉等。（见一九一九年四月一日北京《晨报》）
　　〔６〕　湖南灾民的布告　指一九一九年一月，湖南人民控诉张敬尧暴虐统治的《湘民
血泪》，其中列举了张敬尧纵兵奸淫掳掠、惨杀无辜等罪行。（见一九一九年一月六日上海
《时报》）
　　〔７〕　“多数主义”　这里仅是人数众多的意思，与“布尔什维（多数）主义”含义
不同。参看本书《随感录三十八》。
----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗
